\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancybox}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usepackage{frcursive}


\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}
 
\newenvironment{solution}
{\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
\begin{proof}[Solution]}
{\end{proof}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}
 
\newcommand{\ubar}[1]{\underaccent{\bar}{#1}}
 
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
 
\geometry{%
	a4paper,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,265mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=15mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}
 
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{Le triangle et ses angles \\ Fiche leçon}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}
\rfoot{\texttt{www.lmdbt.fr}}
\usepackage{ccicons}\lfoot{\ccby}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{myred!70}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{myblue!70}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{mygreen!70}\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\setstretch{1}
 
\setlength\parindent{0pt}

\newcommand{\handtext}[1]{{\cursive \textit{#1}}}

\newcommand{\grayovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=lightgray, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\redovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=myred!20, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\blueovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=myblue!20, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\greenovalbox}[1]{
	\begin{tikzpicture}[baseline=-0.4em]
		\node[draw, rounded corners=8pt, fill=mygreen!2.5, inner sep=4pt] {#1};
	\end{tikzpicture}
}

\begin{document}
	\begin{minipage}{0.84\textwidth}
	\begin{center}
		\setlength{\fboxsep}{2mm}% définir l'écart
		\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
		\textcolor{bordeaux}{\fcolorbox{bordeaux}{white}{\Large{\textbf{Le triangle et ses angles - Leçon}}}}
	\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.15\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{CompEqRap.png}
\end{minipage}


\section{La somme des mesures des angles d'un triangle}

\begin{minipage}{0.60\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Propriété}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing 
Dans un triangle, la \makebox[3cm]{\dotfill} \makebox[4cm]{\dotfill} de ses trois angles est égale à \makebox[1.5cm]{\dotfill}.
\medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.38\textwidth}
\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center}

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
    	% Triangle
		\coordinate (A) at (1,2);
		\coordinate (B) at (0,0);
		\coordinate (C) at (3,-0.5);
		\coordinate (D) at (-2,2.5);
		\coordinate (E) at (4,1.5);
		\draw[line width=0.5pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
		
		% Droite supplémentaire
		\draw[line width=0.5pt] (-2,2.5) -- (4,1.5);
		
	    % Étiquettes des points
		\node[above] at (A) {$A$};
		\node[below left] at (B) {$B$};
		\node[below right] at (C) {$C$};
		
		    % Arcs aux angles
		\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=C--B--A};
		\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=A--C--B};
		\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=B--A--C};
		\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=C--B--A};
		\pic [draw, angle radius=7mm] {angle=D--A--B};
		\pic [draw, angle radius=7mm] {angle=C--A--E};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}

\mbox{}\dotfill{}
\end{minipage}
\end{minipage}
\bigskip\bigskip

\section{Dans les triangles particuliers}

\subsection{Le triangle rectangle}

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Propriété}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing \textbf{Si} un triangle est \makebox[4cm]{\dotfill}, \textbf{alors} la somme des mesures de ses deux angles aigus est égale à \makebox[1.5cm]{\dotfill}.
\medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center}

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	% Triangle
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (3,-0.5);
	\coordinate (C) at (-0.25,-1.5);
	\draw[line width=0.5pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
	
	% Étiquettes des points
	\node[above left] at (A) {$A$};
	\node[above right] at (B) {$B$};
	\node[below left] at (C) {$C$};
	
	% Angle droit
	\pic [draw, angle radius=3mm, angle eccentricity=1.5] {right angle=C--A--B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}

\mbox{}\dotfill{}
\end{minipage}
\end{minipage}
\bigskip

\subsection{Le triangle isocèle}

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Propriété}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing \textbf{Si} un triangle est \makebox[4cm]{\dotfill}, \textbf{alors} deux de ses angles ont \makebox[1cm]{\dotfill} \makebox[2cm]{\dotfill} \makebox[4cm]{\dotfill}.
\medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center}

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
	% Triangle
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (-2.5,-1);
	\coordinate (C) at (-1.65,0.5);
	\draw[line width=0.5pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
	
	% Étiquettes des points
	\node[right] at (A) {$A$};
	\node[left] at (B) {$B$};
	\node[above] at (C) {$C$};
	
	% Angles
	\pic [draw, angle radius=6.25mm] {angle=A--B--C};
	\pic [draw, angle radius=6.25mm] {angle=C--A--B};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}

\mbox{}\dotfill{}
\end{minipage}
\end{minipage}

\subsection{Le triangle équilatéral}

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Propriété}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing \textbf{Si} un triangle est \makebox[4cm]{\dotfill}, \textbf{alors} chacun de ses angles mesure \makebox[1.5cm]{\dotfill}.
\medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center}

\begin{minipage}{1\textwidth}
\doublespacing
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
	% Triangle
	\coordinate (A) at (0,0);
	\coordinate (B) at (3,0.5);
	\coordinate (C) at (1.06,2.85);
	\draw[line width=0.5pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
	
	% Étiquettes des points
	\node[left] at (A) {$A$};
	\node[right] at (B) {$B$};
	\node[above] at (C) {$C$};
	
	% Angles
	\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=C--B--A};
	\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=B--A--C};
	\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=A--C--B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vspace{-0.5cm}

\mbox{}\dotfill{}
\end{minipage}

\end{minipage}

\subsection{Le triangle rectangle-isocèle}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Propriété}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \doublespacing \textbf{Si} un triangle est \makebox[4cm]{\dotfill} \makebox[4cm]{\dotfill}, \textbf{alors} chacun de ses angles aigus mesure \makebox[1.5cm]{\dotfill}.
			\medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.35\textwidth}
	\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center}
	
	\begin{minipage}{1\textwidth}
		\doublespacing
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1]
				% Triangle
				\coordinate (A) at (0,0);
				\coordinate (B) at (1,2.5);
				\coordinate (C) at (3.5,1.5);
				\draw[line width=0.5pt] (A) -- (B) -- (C) -- cycle;
				
				% Étiquettes des points
				\node[left] at (A) {$A$};
				\node[above] at (B) {$B$};
				\node[right] at (C) {$C$};
				
				% Angles
				\pic [draw, angle radius=3mm, angle eccentricity=1.5] {right angle=A--B--C};
				\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=C--A--B};
				\pic [draw, angle radius=5mm] {angle=B--C--A};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\vspace{-0.5cm}
		
		\mbox{}\dotfill{}
	\end{minipage}
	
\end{minipage}


\section{Inégalité triangulaire} \medskip

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Propriété}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing Quelque soit les points $A$, $B$ et $C$, on a :
\begin{center}
\makebox[4cm]{\dotfill}
\end{center}
\medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center}

\vspace{3cm}
\end{minipage}
\bigskip

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Conséquence}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
\medskip \doublespacing Il est possible de construire un triangle si et seulement si la  \makebox[3cm]{\dotfill} \makebox[6cm]{\dotfill} est inférieure à la \makebox[10cm]{\dotfill}.
\medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{center}\ovalbox{Contre-exemple}\end{center}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1.25pt}, line width=0.5pt] 
		(0,0) --  (5,1.5) node[midway, below right] {\handtext{13 cm}} node[right] {$M$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1.25pt}, line width=0.5pt] 
		(5,1.5) -- (2,2) node[midway, above] {\handtext{7 cm}} node[above] {$I$};
	\draw[decorate, decoration={random steps,segment length=10pt,amplitude=1.25pt}, line width=0.5pt] 
		(2,2) --  (0,0) node[midway, above left] {\handtext{4 cm}} node[left] {$B$};;
\end{tikzpicture}

\doublespacing
\dotfill{} \\
\dotfill{} \\
\dotfill
\end{center}

\end{minipage}

\clearpage

\section{Constructions de triangles - Méthodes}

\subsection{Avec 3 longueurs données}\vspace{-0.25cm}

Construire un triangle $TRI$ tel que : $IT~=~8,5~\textrm{cm}$ ; $RI~=~9,7~\textrm{cm}$ et $TR~=~7~\textrm{cm}$. \smallskip

\greenovalbox{
\begin{minipage}{0.31\textwidth}
	\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{3longueurs(1-2).png}\vspace{-0.5cm}
	
	\begin{flushleft} \small On trace un segment $[IT]$ de $8,5~\textrm{cm}$ de longueur. \end{flushleft}
\end{minipage}
}
\greenovalbox{
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{3longueurs(2-2).png}\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{flushleft} \small On trace deux arcs de cercle à $9,7~\textrm{cm}$ et $7~\textrm{cm}$ des points $I$ et $T$ respectivement. \end{flushleft}
	\end{minipage}
}
\greenovalbox{
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{3longueurs(3-2).png}\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{flushleft} \small Les arcs se coupent au point $R$. On trace finalement les segments $[RT]$ et $[RI]$. \end{flushleft}
	\end{minipage}
}

\subsection{Avec 2 longueurs et 1 angle donnés}\vspace{-0.25cm}

Construire un triangle $BAS$ tel que : $BS~=~10,4~\textrm{cm}$ ; $AB~=~8~\textrm{cm}$ et $\widehat{ABS}~=~105\degres$.

\greenovalbox{
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{1angle2longueurs(1).png}\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{flushleft} \small On réalise un croquis à main levée. \\ Puis, on commence par tracer le côté $[BS]$. \\ On place ensuite le centre du rapporteur sur le point $B$ puis on trace une marque à $105\degres$. \end{flushleft}
	\end{minipage}
}
\greenovalbox{
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{1angle2longueurs(2).png}\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{flushleft} \small On trace ensuite le segment $[BS]$ en passant sur la marque effectuée précédemment. \end{flushleft}
	\end{minipage}
}
\greenovalbox{
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{1angle2longueurs(3).png}\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{flushleft} \small On trace finalement le segment $[AS]$. \end{flushleft}
	\end{minipage}
}

\subsection{Avec 1 longueur et 2 angles donnés}\vspace{-0.25cm}

Construire un triangle $GAZ$ tel que : $AZ~=~11,2~\textrm{cm}$ ; $\widehat{GAZ}~=100\degres$ et $\widehat{AZG}~=~35\degres$.

\greenovalbox{
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{2angles1longueur(1).png}\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{flushleft} \small On commence par tracer le côté $[AZ]$. \\ On place ensuite le centre du rapporteur sur le point $A$ puis on trace une marque à $100\degres$. \end{flushleft}
	\end{minipage}
}
\greenovalbox{
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{2angles1longueur(2).png}\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{flushleft} \small On place ensuite le centre du rapporteur sur le point $Z$ puis on trace une marque à $35\degres$ en regardant les mesures "au bon endroit" ($180-145=35$). \end{flushleft}
	\end{minipage}
}
\greenovalbox{
	\begin{minipage}{0.31\textwidth}
		\centering\includegraphics[width=1\textwidth]{2angles1longueur(3).png}\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{flushleft} \small On trace les demi-droites $[AG)$ et $[ZG)$ en passant sur les marques effectuées. Le point $G$ est à l'intersection des deux demi-droites. \end{flushleft}
	\end{minipage}
}

\end{document}
 

